\chapter{Analisi del Testbed e dei Tool Usati}
Dal testo del progetto abbiamo compreso la necessit\`a di approcciare il problema in modo strutturato, onde garantire la ripetibilit\`a e la correttezza dei processi da noi seguiti.

\section{Tecnologie di virtualizzazione}
Per quanto riguarda la richiesta di garantire la ripetibilit\`a degli esperimenti condotti, abbiamo deciso di fare uso di tecnologie di virtualizzazione.
In particolare abbiamo usato VirtualBox 5.2.x .
\\

Pur essendo consci che il layer di virtualizzazione aggiunto con l'uso di tale software non sia perfetto, non siamo riusciti a trovare alternative pi\`u valide.
\\

Tuttavia in questo modo abbiamo potuto astrarre da fattori hardware, come la memoria (sia RAM che di archiviazione), e software, come il sistema operativo.
\\

Le specifiche che abbiamo scelto sono le seguenti: 
\begin{itemize}
\item \textbf{RAM}: 3 GB
\item \textbf{Memoria di archiviazione}: 15 GB
\item \textbf{Sistema Operativo}: Ubuntu Mate 18.04.2 amd64
\end{itemize}

Per quanto riguarda il processore abbiamo potuto solamente virtualizzare il numero di core e l'execution cap (in percentuale), in particolare:
\begin{itemize}
\item \textbf{\# core}: 4
\item \textbf{execution cap}: 100\%
\end{itemize}

L'impossibilit\`a di virtualizzare totalmente il processore sar\`a da tenersi in considerazione qualora si vogliano ripetere gli esperimenti con processori diversi da un Intel Core i7-6700HQ.
\\

Notiamo poi che la macchina virtuale \`e stata configurata per quello che riguarda connessione con l'host (\textit{vm\_network\_config.sh}), numero massimo di processi attivi (\textit{limit\_fork.sh}) e dipendenze richiede dagli script eseguiti(\textit{dependency\_installer.sh}).
Per far ci\`o abbiamo creato tre scripts, aggregati mediante un quarto(\textit{configurator.sh}).

\section{Script di simulazione}
Il progetto in questione prevede che il PC sotto analisi si comporti come una torre di controllo aereo, per giungere a tale scopo ci siamo avvalsi di script in python/shell di nostra creazione e programmi presenti nei repository ufficiali della distribuzione linux di nostra scelta per: 
\begin{itemize}
\item utilizzo di cpu e memoria RAM: ottenuto mediante il tool stress-ng, lanciato tramite lo shell script \textit{cpu\_n\_memory\_overhead\_generator.sh}
\item utilizzo del disco fisso: ottenuto mediante lo script python di nostra creazione  \textit{disk\_overhead\_generator.py} che scrive su disco come da richiesta dell'esercizio
\item utilizzo della rete: ottenuto mediante due scripts python di nostra creazione \textit{network\_overhead\_generator.py} che invia dati tramite internet e \textit{network\_overhead\_generator\_offuscated.py} che in pi\`u scarica pagine web (come concordato)
\end{itemize}

Gli script appena citati possono essere lanciati insieme tramite lo script di shell \textit{simulator\_launcher.sh}

\section{Script di attacco}
A questo punto abbiamo dovuto decidere quali attacchi effettuare alla 'torre di controllo'.
Abbiamo effettuato quattro attacchi diversi, tutti implementati in python, in particolare:
\begin{itemize}
\item  \textbf{Spyware}: tale attacco (\textit{spyware.py}) ha lo scopo di recuperare dati sensibili dalla macchina vittima e di inviarli ad una macchina remota.
\item  \textbf{Dos}: questo attacco (\textit{dos.py}), da eseguire sulla macchina host verso la macchina client, invia un numero notevole di pacchetti verso l'IP bersaglio per inabilitare la rete di quest'ultimo
\item  \textbf{Fork Bomb}: tale attacco (\textit{fork\_bomb.py}) esegue infinite fork, ogni processo figlio viene poi incaricato di calcolare un fattoriale relativamente grande onde aumentare l'utilizzo del sistema; lo scopo di tale attacco \`e quello di utilizzare un'elevata quantita di risorse per bloccare il sistema vittima
\item  \textbf{Disk Bomb}: questo attacco (\textit{disk\_bomb.py}) esegue, parallelamente, innumerevoli scritture su disco, tale operazione dovrebbe ridurre l'efficienza di ogni azione su tale componente
\end{itemize}

\section{Script di monitoring}
Ci siamo quindi trovati a dover raccogliere dati sullo stato del sistema.
Avremmo potuto farlo usando tool pre-esistenti, tuttavia, onde poter scegliere i parametri da controllare, abbiamo creato uno script in python (\textit{monitor.py}) che servisse allo scopo.
\\

In particolare lo script appena citato crea un file CSV contenente circa 10000 righe (10 al secondo) contenenti dati su:
\begin{itemize}
\item \textbf{\%\_cpu}: percentuale di utilizzo della CPU 
\item \textbf{\%\_memory}: percentuale di RAM utilizzata 
\item \textbf{byte\_recv}: byte ricevuti tramite la rete 
\item \textbf{byte\_sent}: byte inviati tramite la rete 
\item \textbf{pack\_recv}: pacchetti ricevuti tramite la rete 
\item \textbf{pack\_sent}: pacchetti inviati tramite la rete 
\item \textbf{pack\_drop}: pacchetti persi 
\item \textbf{byte\_read}: byte letti da disco 
\item \textbf{byte\_write}: byte scritti su disco 
\item \textbf{\#\_read}: numero di letture da disco 
\item \textbf{\#\_write}: numero di scritture su disco 
\item \textbf{sec\_read}: tempo speso effettuando letture da disco 
\item \textbf{sec\_write}: tempo speso effettuando scritture su disco 
\item \textbf{busy\_time}: tempo speso effettuando operazioni di I/O 
\item \textbf{\#\_merged\_read}: numero di letture 'fuse' 
\item \textbf{\#\_merged\_write}: numero di scritture 'fuse' 
\item \textbf{\#\_pids}: numero di processi 
\end{itemize}

La scelta di monitorare questi parametri \`e motivata dalla volont\`a di assistere agli effetti di un 
ampio numero di attacchi che bersagliano parti diverse del sistema.\\

Lo script, creato mediante la libreria \textit{psutil}, genera ovviamente overhead nel sistema 
bersaglio; ci\`o sar\`a da tenere in considerazione nella fase di analisi dei risultati.\\

\section{Script per la generazione dei datasets}
In quanto necessarie due tipologie di dataset, una per la fase di training ed una per la fase di 
testing, abbiamo creato due script, sempre in python, che fondono i file CSV contenenti i soli dati normali (senza attacchi in corso) e quelli con i soli dati anomali.\\

Tali script, \textit{merger\_training.py} e \textit{merger\_testing.py}, generano datasets di 10000
righe e differiscono per le percentuali di dati anomali che inseriscono in questi ultimi, 
rispettivamente 3-7\% e 15-25\% .\\

\section{Tool di analisi dei dataset}
Per analizzare i datasets da noi generati abbiamo deciso di usare i tool sviluppati presso RCL.
In particolare abbiamo usato versioni diverse (e con nomi diversi) dello stesso software, MUStarArD e RELOAD.
\\

Insieme a questi tools abbiamo usato quattro algoritmi HBOS, K-Means, SVM e LOF, tutti visti a lezione.
\\

La scelta di questi algoritmi \`e stata forzata da esigenze tecniche, in particolare dalla complessit\`a in termini di tempo e da difficolt\`a tecniche.
\\

Ci\`o ci ha portati ad usare il secondo programma, che \`e stato usato per sopperire ai problemi riscontrati (come l'impossibilit\`a di eseguire l'algoritmo LOF).
\\

Per misurare con una sola metrica i risultati ottenuti dagli algoritmi abbiamo usato il Matthews Correlation Coefficent (il cui valore varia tra $-1$, caso pessimo, e $1$, caso ottimo), sia perch\`e consigliato nel testo dell'esercizio, sia perch\`e da studi effettuati negli ultimi anni \`e risultato molto efficace e veritiero.


